\documentclass[times,specification,annotation]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - pscyr - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например: 
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов. 
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}
\newcommand{\listingref}[1]{~(Листинг \ref{#1})}

\graphicspath{ {images/} }

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{bachelor-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M3437}
\title{Построение метрики скорости загрузки web портала ok}
\author{Шах Егор Алексеевич}{Шаха Егора Алексеевича}{Шах Е.А.}{Шаху Е.А.}
\supervisor{Корнеев Георгий Александрович}{Корнеев Г.А.}{кандидат техн. наук}{доцент кафедры Компьютерных Технологий Университета ИТМО}
\publishyear{2018}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2017}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2018}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется исследовать возможные метрики для оценки скорости загрузки веб-портала и разработать программу, позволяющую сравнить две версий портала.}

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{В данной работе рассматриваются оценки скорости загрузки сайта. Формулируются требования к инструменту, анализирующему скорость загрузки сайта. Проектируется и реализуется инструмент.}

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item Jeffrey Dunn, Joel Beales. BrowserLab: Automated regression detection for the web. [Электронный ресурc] URL: https://code.facebook.com/posts/1368798036482517/browserlab-automated-regre\_ssion-detection-for-the-web;
\end{enumerate}}

%%% Календарный план
\addstage{Ознакомление с основами web программирования}{11.2017}
\addstage{Ознакомление с имеющимся решениями по сбору статистики}{12.2017}
\addstage{Реализация первоначальной версии программы}{02.2018}
\addstage{Интеграция программы в процессы предприятия}{03.2018}
\addstage{Написание пояснительной записки}{04.2018}
\addstage{Доработка пояснительной записки}{05.2018}

%%% Цель исследования
\researchaim{Разработка приложения для сбора статистики по скорости загрузке портала в автоматическом режиме.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{
\begin{enumerate}
    \item разработка способа сбора данных от браузера
    \item визуализация полученных данных в удобном для анализа виде
    \item интеграция приложения в систему сборки предприятия для постоянного мониторинга
\end{enumerate}
}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\advancedtechnologyusage{Был использован язык программирования Java - глава~\ref{chapter2}, фреймворк Selenium - глава \ref{sec:scenario-test}, система сборки Gradle - глава \ref{sec:deploy-system}, библиотека LittleProxy - глава \ref{sec:proxy}, Hibernate ORM - глава \ref{sec:database}, распределенная система управления версиями Git - глава \ref{sec:run-diff}.}

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{В результаты были написаны инструменты способные собирать данные о скорости загрузки портала в автоматическом режиме, а также обнаруживать значительные изменения в скорости загрузки портала.}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы 
\researchfunding{Грантов или других форм государственной поддержки и субсидирования в процессе работы не предусматривалось.}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{Публикации и выступления по теме работы не проводились.}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Бакалавр}

%% Оглавление
\tableofcontents

%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

В настоящее время в связи с ростом популярности мобильных устройств, улучшение производительности приложений является одной из приоритетных задач веб разработки.

Разработчикам необходим инструмент позволяющий тестировать производительность сайта до его выпуска.

В главе 1 рассмотрено понятие скорости загрузки портала. Рассматриваются различные оценки скорости загрузки сайта: размеры частей сайта, метрики предоставляемые браузером. На каждый вид
оценки приведены комментарии.

В главе 2 приведено подробное описание реализации приложения
и его отдельных компонент.

В главе 3 рассмотрены возможности измерений ранее представленных оценок. Формулируются требования к работе. Проводится исследование предполагаемого подхода к реализации.

В заключении дано описание текущего состояния разработки и
возможные направления для дальнейшей работы.
%% Начало содержательной части.
\chapter{Обзор предметной области}
\startrelatedwork
\section{Существующие решения}
Изначально к работе выдвигались следующие пожелания:
\begin{itemize}
\item сбор метрик производительности в лабораторных условиях до выкладки решения
\item сбор данных на различных операционных системах и браузерах
\item оценка различных тестовых сценариев
\item удобное представление полученных результатов для разработчиков
\end{itemize}

В ходе исследования для уменьшения времени разработки было решено остановиться только на тестирование и сборе данных с браузера Chrome, так как он обладает большей вариативностью выдаваемых данных и большинство пользователей сайта заходит через него. Следовательно собирая данные только с Chrome мы не упустим значительные проблемы в производительности сайта для большей части пользователей.


До начала работы были рассмотрены следующие бесплатные решения: 
\begin{itemize}
\item Lighthouse\cite{lighthouse-description}
\item WebPageTest\cite{webpagetest-description}
\item Puppeteer\cite{puppeteer-description}
\end{itemize}

Было проведено сравнение по соответствию представленных решений нашим пожеланиям: по возможности написания тестовых сценариев и их последующего измерения, возможность работы в корпоративной сети без выхода в интернет, сбор общих данных по производительности, возможность сбора дополнительных данных, работа на различных браузерах. 

Lighthouse - представляет из себя бесплатный и открытый инструмент для тестирования скорости работы сайта посредство браузера chrome и его модуля chrome devtools. В базовый функционал входит возможность тестирования сайт по его URL и сохранение результатов исследования на диск или же отображение в виде графиков. В нашем случае данный инструмент не подходит, потому что он не предусматривает возможности взаимодействия с сайтом через браузер, то есть мы не можем даже залогиниться после перехода по ссылке.

WebPageTest - инструмент, разработка которого началась еще в 2008 году компанией AOL, в настоящее время проект представлен в открытом виде и поддерживается компанией Google. Данный инструмент обладает обширным списком возможностей: умеет собирать данные с различных браузеров, обладает встроенным редактором сценариев, умеет имитировать задержки с сетью или же ограничения на процессор. К сожалению, ввиду долгой истории проект имеет слишком обширную кодовую базу на различных языках программирования, в следствие его модификация осложняется для разработчика.   В итоге чтобы внедрить необходимый функционал, понадобилось бы столько же времени, сколько на разработку инструмента с нуля, а также внедрение нового функционала было бы сильно затруднено в дальнейшем.

Puppeteer - это инструмент для управления браузером Chrome Headless написанный на языке Python. Проект довольно прост в освоении, легко расширяем с помощью написания пользовательских сценариев и имеет возможность установки в локальную сеть. Но он не может работать с другими браузерами кроме Chrome и также ограничен в использовании на мобильных платформах.

Общие результаты можно посмотреть в приведенной таблице.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
Название & Сценарии & Пользовательские данные & Кросс-браузерность \\\hline
Lighthouse & - & - & - \\\hline
WebPageTest & + & - & + \\\hline
Puppeteer & + & + & - \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Как видно данные решения не подходили нам для решения задачи. Так Lighthouse не поддерживает написание тестовых сценариев, что является критичных для нас. WebPageTest не позволяет расширить список собираемых данных, что не удобно с точки зрения разработчиков. Puppeteer хорош во всем, кроме того, что он работает только на браузере Chrome и не может быть в будущем перенесен на другие браузеры.

По вышеизложенным причинам было решено написать свое решение на основе тестового фреймворка Selenium.
 
\section{Характеристики загрузки сайта}


\subsection{Navigation Timing API}
Есть много событий, измеренных в миллисекундах, которые могут быть доступны через PerformanceTiming\cite{navigation-timing-w3c-man} интерфейс. Список событий в хронологическом порядке:
\begin{itemize}
    \item navigationStart - время когда клиент завершает обработку ввода для предыдущего документа
    \item unloadEventStart - время начала выгрузки предыдущего документа
    \item unloadEventEnd - время завершения выгрузки предыдущего документа
    \item redirectStart - время начала события переадресации
    \item redirectEnd - время завершения события переадресации
    \item fetchStart - время старта получения страницы из кэша или же из сети
    \item domainLookupStart - время начала разрешения доменного имени страницы
    \item domainLookupEnd - время завершения разрешения доменного имени страницы
    \item connectStart - время начала установки соединения с сервером
    \item connectEnd - время завершения установки соединения с сервером
    \item secureConnectionStart - время начала установки зашифрованного соединения. Необязательный атрибут.
    \item requestStart - время запроса ресурсов страницы со стороны клиента
    \item responseStart - время начала обработки HTTP парсером первого байта страницы
    \item responseEnd - время окончания получения HTTP парсером последнего байта страницы
    \item domLoading - время когда состояние готовности документа становится "loading"
    \item domInteractive - время когда состояние готовности документа становится "interactive"
   \item domContentLoadedEventStart - время когда клиент вызывает событие DOMContentLoaded
    \item domContentLoadedEventEnd - время когда событие DOMContentLoaded завершается 
    \item domComplete - время когда состояние готовности документа становится "complete"
    \item loadEventStart - время когда клиент вызывает событие "Load"
    \item loadEventEnd - время когда событие "Load" завершается 
\end{itemize}
Нас интересуют атрибуты относящиеся только в времени обработки страницы, поэтому обозначим: 
\begin{itemize}
 \item $NT_6 = domComplete - requestStart$
 \item $NT_7 = domContentLoadedEventEnd - domLoading$
 \item $NT_8 = domComplete - domLoading$
\end{itemize}
 
\subsection{Chrome RAIL}
\textbf{RAIL(Response, Animation, Idle, Load)}\cite{chrome-rail-doc} - модель для описания действий пользователя представленная командой Chrome, которая состоит из действий пользователя, анимации, простой, загрузка. 
Модель призвана обозначить желательные временные рамки для разработчиков при разработке приложений.

Определяются такие значения:
\begin{itemize}
\item \textbf{FP(First Paint)} - время первого обновления экрана пользователя.
\item \textbf{FCP(First Contentful Paint)} - время отрисовки первого значимого элемента страницы, такого как текст, изображение, таблица и т.д.
\item \textbf{FMP(First Meaningful Paint)} - время отрисовки первого элемента с данными доступными для просмотра пользователем
\item \textbf{TTI(Time to interactive)} - время до полной загрузки приложение, когда пользователь может взаимодействовать с ним.
\end{itemize}
\subsection{Время до интерактивности}
В прошлом уже был реализован сбор статистики по размерам страницы, размерам css стилей. Но как показала практика, этих данных не достаточно для прогнозов по скорости загрузки сайта.

Navigation Timing API собирается стандартными средствами JavaScript из браузера.

Возникают вопросы лишь с определением специальных метрик Chrome.
TTI\cite{chrome-fi-fci} формально определяется как точка отсчета, начиная с которой в течении 5 с не было долгих задач\cite{longtasks}. Под долгой задачей понимается какое-то событие, которое блокирует главный поток исполнения браузера дольше, чем на 50 мс.
Такое определение является слишком строгим для сайта одноклассников. Поэтому был взят более мягкий вариант.

Время ширина окна тишина определяется следующей функцией

$f(t) = a * e^{-b*t} + c$

где $ a = 4, b = 0.045, c = 1$, а $t$ - является временем между FMP и domContentLoaded. 

Итого функция принимает значения от 5 с до 1 с.

Также в этом окне возможна одна или две изолированные большие задачи, в силу отложенных запросов, которые посылаются при заходе на портал.

\begin{figure}[h]
  \caption{Схема определения First Consistenly Interactive}
  \includegraphics[scale=0.4]{chrome_fi_fci.png}
   \label{kmeanstool}
\end{figure}

\section{Термины и определения}
Обстрел - сбор данных по одной версии сайта.

Метрика - характеристика объекта представленная числом.

Портлет - блок информации в ленте страницы.

Контейнер - приложение собранное в виде отдельного файла для запуска через docker\cite{docker}.


В дальнейшем нам понадобятся некоторые определения из математической статистики\cite[p.~13]{chernova-matstat}.

Средним значением всех элементов выборки называется величина:
\begin{equation} \label{eq:mean}
\bar{x} = \sum_{i=1}^{n} x_{i}
\end{equation}
Средней квадратичной ошибкой отдельного результата измерения называется величина:
\begin{equation}\label{eq:mean-square-error}
S = \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^{n} (\bar{x} - x_{i})^2 }{n-1}}
\end{equation}
Среднеквадратичной ошибкой среднего арифметического называется величина
\begin{equation}\label{eq:mean-square-mean-error}
S_{x} = \dfrac{S}{\sqrt{n}}
\end{equation}
Абсолютная ошибка для данной вероятности рассчитывается при помощи коэффициента Стьюдента $t$.
\begin{equation}\label{eq:absolute-delta-error-definition}
\Delta x = S_{x} \cdot T_{n}
\end{equation}
Ошибка $\Delta x$ характеризует точность, с которой получено среднее значение измеренной величины . Доверительный интервал для данного параметра записывается в виде:
\begin{equation}
x = \bar{x} \pm \Delta x
\end{equation}
Относительная погрешность измерений:
\begin{equation}\label{eq:relative-delta-error-definition}
\Delta = \frac{\Delta x}{\bar{x}}
\end{equation}
\finishrelatedwork

\chapterconclusion
В данной главе были введены понятия анализа производительности загрузки сайта, обозначена цель работы и задачи, выполнение которых необходимо для ее выполнения, представлены существующие решения с их сильными и слабыми сторонами.

\chapter{Разработка программного продукта}\label{chapter2}
\section{Сценарий тестирования}\label{sec:scenario-test}
Для написания тестового сценария используется класс NewScenarioTest\listingref{lst:newscenariotest}. Данный класс представляет себе базовую версию теста в рамках фреймворка Selenium. Он отвечает за сохранение начальных настроек тестового сценария, а также контролирует работу браузера. Так данный класс загружает пользовательские настройки при старте теста, с которыми в дальнейшем запускается браузер и его окружение. При завершении теста автоматически сохраняется снимок экрана страницы сайта для упрощения последующего анализа результатов теста. При неудачном выполнении теста в виду внешних фактов, тест запускается заново до 5 раз. Данное правило было сделано по причине возможности сбоя теста из-за таких факторов, как нерабочая сеть, проблемы с драйвером, проблемы с местом на диске.

\begin{lstlisting}[caption={Класс тестового сценария NewScenarioTest}, label={lst:newscenariotest}]
public abstract class NewScenarioTest {

    @Rule
    public final Repeat repeatRule = new Repeat();

    @Rule
    public final TestName testName = new TestName();

    @Rule
    public final Retry retry = new Retry(5);

    protected static ChromeDriverProperties properties;

    protected CustomChromeDriver chromeDriver;

    protected abstract void startTest(Scenario scenario);
}
\end{lstlisting}

В качестве задаваемых параметров для теста используется класс Scenario\listingref{lst:scenario}. Данный класс позволяет легко расширять уже имеющийся тестовые сценарии при изменении сбора сбора статистики или же изменении некоторых шагов в тестовом сценарии. Он содержит в себе начальную информацию о тестируемом окружение, таком как логин и пароль пользователя, вид тестового окружения: тестовой, финальное, внутреннее, адрес тестируемого ресурса, вид среды тестирования: мобильная или десктопная.

\begin{lstlisting}[caption={Класс параметров для сценария}, label={lst:scenario}]
public class Scenario {
    private BotUsersLoginData user;
    private TerminalType terminalType;
    private String host;
    private Environment environment;
}
\end{lstlisting}

Для сбора данных был выделен тестовый компьютер с чистой системой, на котором запускается только приложение, которое в свою очередь запускает браузер. 

Тестовый сценарий состоит из возможных действий, интерфейс которых описан в классе WebDriverAction\listingref{lst:webdriveraction}. В виду того, что данный интерфейс является функциональным, он позволяет легко описывать последовательность действий комбинируя различных их реализации.
\begin{lstlisting}[caption={Класс действий для тестового сценария}, label={lst:webdriveraction}]
@FunctionalInterface
public interface WebDriverAction {

    void using(RemoteWebDriver driver);

    static WebDriverAction doActions(WebDriverAction... actions);

    WebDriverAction andThen(WebDriverAction action);
}  
\end{lstlisting}

В начале каждого тестового сценария необходимо залогиниться в роли тестового пользователя сайта. Для этого были созданы аккаунты пользователей, которые можно использовать в тестировании. Процесс входа на сайт и другие общие операции выделен в отдельную операцию и храниться в классе OKWebDriverActions\listingref{lst:okwebdriveractions}.

\begin{lstlisting}[caption={Примеры общих действий для тестового сценария}, label={lst:okwebdriveractions}]
public interface OKWebDriverActions {
    static WebDriverAction openMainPage(Scenario scenario);
	static WebDriverAction scrollFeed(int maxCards, boolean readCards);
	static WebDriverAction login(Scenario scenario);
	static WebDriverAction logout(Scenario scenario);
	static WebDriverAction takeScreenshot(String filename);
}
\end{lstlisting}


После того как пользователь залогинен в зависимости от теста возможно такие операции:
\begin{itemize}
 \item переход по элементам и страницам сайта
 \item перемотка ленты 
 \item вызов javascript консоли
 \item сбор логов от браузера
\end{itemize}

После проведения необходимых действий в сценарии, данные нужно обработать. Данные от браузера сортируются посредством класса ChromeTracing2j, который представляет сырые данные логов от браузера в удобном для анализа виде. Храниться информация о процессах запущенных браузером, и всех событиях произошедших в них. После чего эти данные передаются дальше по сценарию.

Сценарий может сохранять результаты измерений на диске, в базе данных или передавать их на сервер. Для сохранения на диске создан класс Artifact, который является базовым для сохраняемых результатов. 

Сохранение в базе данных производиться посредством класса представляющего собой схему таблицы базы данных и сессии менеджера соединений Hibernate.
\subsection{Запуск браузера}

Для запуска браузера и работы с ним был создан класс CustomChromeDriver. Он наследуется от класса ChromeDriver из пакета Selinum. При запуске на различных серверах путь до конечного исполняемого файла браузера может различаться, поэтому данный класс ищет расположение браузера сам или же берет этот параметр из настроек. Также при создании класса можно задать параметры, которые будут переданы в качестве аргументов командной строки при запуске браузера.

Параметры с которыми будет запущен браузер описаны в классе ChromeDriverProperties. Класс использует генератор кода FreeBuilder для создания метода получения и добавления параметров в автоматическом режиме. В исходном файла класса описывается только список полей используемым данным классов. Далее для данного файла генерируется класс содержащий в себе методы по получению и изменению данных класса, с встроенными автоматическими проверками на нулевой указатель и многие перегрузки для коллекций.

Для написания тестов на сбор метрик производительности был создан отельный класс CachedProxyChromeDriver. Он отличается тем, что также вместе с запуском браузера настраивает и запускает прокси-сервер, через который будет работать браузер. Также при закрытии браузера посылает сигнал о необходимости завершения работы прокси-сервера.

Сам браузер запускается посредством скрипта на языке bash на сервере через утилиту xvfb-run.
\subsection{Прокси}\label{sec:proxy}
В качестве решения проблем с возможностью изменения контента сайта с течением времени в рамках одной серии изменений было решено добавить прокси сервер. Что также решает проблемы задержек при работе с сетью и доступностью серверов. Теперь тестовый сценарий все время тестирует одну и ту же версию сайта, при этом не обращаясь в глобальную сеть за данными.

Решение написать отдельный прокси-сервер основывалось на следующих причинах:
\begin{itemize}
	\item фильтрация HTTP/HTTPS трафика
	\item кэширование запросов
	\item подмена ответов от сервера данными приложения
	\item возможность MITM для редактирования и фильтрации запросов
\end{itemize}

Популярные прокси сервера вроде nginx не обладают достаточной функциональностью в части изменения и фильтрации https траффика и его кэшировании.

За основу прокси сервера была взята библиотека littleproxy. На ее основе был сделан класс ChromeDriverProxy\listingref{lst:chromedriverproxy} совмещающий необходимые для работы сервера данные.
\begin{lstlisting}[caption={Прокси-сервер}, label={lst:chromedriverproxy}]
public class ChromeDriverProxy implements AutoCloseable {
	public ChromeDriverProxy(ProxyAddress proxyAddress, int port) throws IOException;
	public void ignoreMismatchedRequests();
	public void close();
}
\end{lstlisting}

При старте сервера генерируется сертификат, который в будущем будут подписывать все запросы проходящие через него. Это нужно для того, чтобы прокси-сервер мог расшифровывать и модифицировать ответы сервера, которые отдаются клиенту. Для правильной фильтрации трафика от клиента ему также необходимо учитывать пересылаемые заголовки и параметры запроса.

В начале сценария прокси-сервер сохраняет у себя в памяти все ответы на запросы, отправленные клиентом. В какой момент приложение информирует прокси-сервер о том, что оно завершило стадию предварительного тестирования и готово приступить к основной части. После этого момента сервер больше не пересылает запросы клиента дальше в сеть, а отвечает на них ранее сохраненными данными. В случае отсутствия запроса в базе данных, выдается страница с информацией об ошибке. Также в html  главной страницы сайта вставляется код, необходимый для сбора статистики приложением. Также вставленный код осуществляет функцию подмены текущего времени, так чтобы при каждом замере в течении всего обстрела сайт корректно обрабатывал неизменное время ответов от сервера.

\subsection{Параллельный запуск тестов}

В дальнейшем в работе возникает необходимость в параллельном запуске тестов. Для решение этой задачи был выбран Docker\ref{docker}.

Docker позволяет с помощью простых действий упаковать приложение так, чтобы его возможно было запускать на различных машинах и в различных количествах. Также он снимает с пользователя необходимость в настройке параметров виртуализации, как это происходит при обычном подходе.

Схема работы теста в случае работы с docker-контейнером следующая:
\begin{enumerate}
\item запуск приложения
\item запуск дочерних тестов с помощью готового контейнера
\item ожидание данных от всех тестов в течении определенного времени
\item сбор данных и сохранение их в базе данных
\end{enumerate}

В готовый образ упаковывается приложение с необходимыми для него программами и запускается необходимый тест. Образ собирается по Dockerfile из листинга ~\ref{dockerfile}. Приложение запущенное в контейнере имеет доступ по сети к стартовой машине, что позволяет после завершения тестового сценария в контейнере сообщить собранные данные на стартовую машину.

Внутри контейнера запускается браузер chrome через chromedriver с необходимыми настройками для запуска в контейнере без графического интерфейса. Также благодаря настройке образа, контейнер имеет доступ в сеть через стартовую машину для получения тестируемого сайта.

Данный способ позволяет распределить запускаемые тесты по нескольким машинам в случае необходимости без существенного усложнения архитектуры приложения.


\section{Работа с базой данных}\label{sec:database}
Все данные измерений полученные в тестовом сценарии сохраняются в базе данных.

На сервере установлена база данных PostgreSQL 9.2.
Для работы с базой данных из программы используется библиотека Hibernate.
Классы задающие структуру базы данных: Run, StatisticalRun, StatisticsTable, StatisticsTableLine.

Базовый класс Run содержит в себе следующую информацию:
\begin{itemize}
\item время завершения теста
\item название теста
\item адрес страницы
\item список ресурсов страницы
\item информацию о DOM страницы
\item HTML код страницы
\end{itemize}

Класс StatisticalRun является производным от класса Run и наследует все его поля и методы. Помимо этого он включает в себя информацию по собранным метрикам, в числе которых могут входить данные по Navigation Timing, Tracing и другие. Благодаря схеме базы данных список метрик может быть расширен в связи по мере необходимости.
Главное условие чтобы результаты измерений были представимы в виде хэш-таблицы, хэш-таблицы, где в качестве ключа используется строковое представление метрики, а в качестве значения выступает целое число. Это осуществляется с помощью классов StatisticsTable и StatisticsTableLine. Так класс StatisticsTable служит связующим звеном для общих метрик разных тестов и является категорией для метрики. В одной StatisticsTableLine храниться информация о том какая это метрика, к какому тесту она относиться, к какой категории и собственно сами результаты измерений в виде массива целых чисел. 

\section{Получение изменений между версиями}\label{sec:run-diff}
Всего для различных версий сайта рассматриваются три вида изменений:
\begin{itemize}
\item изменение в конечной странице сайта
\item изменение в исходном коде сайта
\item изменение конфигурационных параметров
\end{itemize}

Конечный HTML код страницы мы можем получить на любом этапе выполнения тестового сценария, также как и список загружаемых ресурсов. После этого эти данные можно занести в таблицу или же сохранить на диске. Обычно для удобства работы данные сохраняются в базе данных в сжатом виде для уменьшения занимаемого места.

В процессе работы над сайтом Одноклассников используется система контроля версий Git\cite{git}. Все данные об изменениях хранятся в локальном репозитории, который доступен по сети. Для сбора данных по различиям в коммитах был создан класс CommitChanges, который опрашивает сервер на наличие новых коммитов между указанным интервалом дат и сохраняет эти данные в отчет. Информация о коммитах не хранится в базе данных, так как её всегда можно получить из репозитория для указанного периода.

Также есть сервер с настройками конфигурации которые разработчики могут менять отдельно от коммитов. Сервер также доступен по сети и может ответить, какие изменения произошли за указанный период. Изменения относятся к домену сайта и ресурсов, запрашиваемом сайтом. Поэтому с сервера берутся все изменения для всех доменов за данный период для предоставления разработчику полной картины произошедших изменений между запусками теста. 

\section{Анализ данных}
Для анализа полученных результатов измерений и вычисления значения медиан, среднего или перцентиля были реализованы методы в классе NumberStatistics по подобию библиотеки Apache Commons-math3.

В библиотеке apache все передаваемые массивы значений являются вещественными числами, хотя в нашей программе значения измерений практически всегда являются целыми числами. При конвертации целых чисел в числа с плавающей точкой возникают накладные расходы, замедляющие время построения отчетов. С целью ускорение работы программы было решено не использовать уже готовую библиотеку.

Так написанный класс NumberStatistics позволяет узнать следующие характеристики выборки: среднее, медиану, перцентиль, среднеквадратичное отклонение, абсолютною погрешность измерений. 

Во время исследований возникает необходимость в сохранении части результатов в локальное хранилище для более быстрой работы и анализа. Для это был создан класс RunsExtractor, который позволяет сохранить данные о запусках за определенный период в файл и также потом загрузить данные из него.

Для сохранения информации о странице сайта были созданы следующие классы: Resources, Html, Dom.

Класс Html содержит в себе исходной код HTML страницы в сыром виде. Также в нем храниться информация об узлах дерева, которое понадобиться нам для построения дальнейшего отчета.

Класс Dom содержит информацию о размере DOM дерева полученном при обработке браузером страницы сайта.

Класс Resources содержит информацию о загруженных ресурсах, такую как:
\begin{itemize}
\item URL адрес страницы
\item домен на котором расположена страница
\item путь, по которому был загружен ресурс
\item размер скаченного файла
\item размер несжатого ресурса
\item тип ресурса
\item тип загрузки ресурса: асинхронный или синхронный
\item загружался ли ресурс с помощью AJAX
\item относиться ли ресурс к модулю GWT
\end{itemize}



\section{Построение отчетов}

Для построения графиков был написан класс PlotUtils использующий в своей основе библиотеку JFreeChart. 

Класс PlotUtils позволяет упростить построение и сохранение графиков необходимых в отчетах. Итоговые результаты измерений возможно представить в виде гистограммы или же в виде графика зависимости результата измерения от номера итерации. Также график может быть построен как из простого массива чисел, так и из множества элементов в которых ключом является число или дата, а значением является число. Тогда построенный график будет использовать в качестве значений оси абсцисс данные ключей и автоматически выберет границы графика.

Созданные графики сохраняются в отдельный файл на сервере и доступны для последующего скачивания пользователем.

\section{Система сборки}\label{sec:deploy-system}

Для сборки проекта используется Gradle\cite{gradle-descr} с конфигурационными скриптами на Groovy. В виду того, что приложение может запускаться в различном окружении и на различных платформах возникла необходимость в описании конфигурации приложения.

Так, к примеру, в приложении можно задать адрес репозитория, из которого будут браться данные об изменениях в коде проекта. Для удобства установки можно задать адрес сервера, где будет запущено приложение, таким образом приложение соберется на локальной машине и скопирует необходимые для работы файлы на запускаемую машину.

Приложение собирается в jar файл, к которому требуется приложить необходимые библиотеки. Версии библиотек разрешаются посредством системы сборки Gradle и конфигурационного файла build.gradle. Так сделано для того, чтобы уменьшить объем копируемых данных при создании Docker образа приложения и при выкладке на сервер. Данный факт происходит из того, что версии библиотек меняются достаточно редко, и делать jar файл включающий их в себя не представляется оптимальным решением.

\chapterconclusion

В данной главе были рассмотрены реализованные инструменты и методы для анализа данных. Также были описаны технические детали реализации приложения: инструкции по запуску, детали настройки и варианты использования.

\chapter{Сбор статистики}

\section{Погрешность измерений для одного пользователя}\label{one-user-error}

	Тесты построены таким образом, что выдаваемая последовательность чисел может рассматриваться нами как выборка некоторой независимой случайной величины. Во всех нижеприведенных величина абсолютной погрешности считается с вероятностью в $99\%$.

Для достоверных результатов замеров необходимо решить следующие проблемы:
\begin{enumerate}
	\item задержки при работе с сетью
	\item задержки при работе с диском
	\item неравномерное выделение ресурсов операционной системой
	\item неизменяемость тестируемого сайта в рамках одной серии
\end{enumerate}

	Ниже приведены значения измерений при начальной конфигурации станции для 100 замеров.

\begin{table}[!h]
\caption{Изначальный разброс значений navigation timing(мс)}
\label{matrix-nt-begin-of-world}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | p{2cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_8$ & 1864.9 & 274.25 & 27.53 &  0.04 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Что дает нам доверительный интервал значений $NT_8$ равный $(481 \pm 53) мс$.

\begin{figure}[h]
  \caption{Гистограмма значений $NT_8$}
  \includegraphics[scale=1.0]{nt8_hist_bad_100.png}
   \label{nt8-hist-bad-100}
\end{figure}
 Как видно из гистограммы \ref{nt8-hist-bad-100}, где красная линия показывает нормальное распределение с заданным отклонением и средним, распределение не является нормальным. Данные факты не дают нам продвигаться дальше, поэтому необходимо было их решить.

В качестве первой цели данной работы было необходимо уменьшить относительную величину погрешности измерений меньше $1\%$.

Как видно из формулы \ref{eq:absolute-delta-error-definition} самым простым способом уменьшения погрешности измерения является увеличение числа измерений. Примем во внимание тот факт, что длительность тестового обстрела должна быть в пределах 40 минут, а также время работы одного измерения по техническим причинам не может быть меньше 7 сек. Тогда получаем максимально возможное количество итераций равное 300.

\begin{table}[!h]
\caption{Характеристики выборки данных обстрела при 300 измерениях}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | p{2cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_8$ & 1745 & 112 & 17 &  0.009 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

В качестве эксперимента было решено перевести данные профиля браузера на файловую систему tmpfs. Данная файловая система располагается в оперативной памяти компьютера, что увеличивает скорость работы и уменьшает задержки при работе с ней.
\begin{table}[!h]
\caption{Характеристики выборки данных обстрела при tmpfs}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | p{2cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_8$ & 1748 & 134 & 20 &  0.011 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
Данный эксперимент не оказал существенного влияния на работу системы, поэтому его решено было не использовать. 

На сервере используется операционная система CentOS без графической оболочки X Window System. Поэтому для работы браузера требовалось использовать эмулятор графической оболочки xvfb. В числе недавних разработок проекта Chromium идет Chrome Headless, который позволяет запускать браузер без графического окна, что очень удобно для тестирования и в теории позволяет уменьшить количество факторов, которые могут вносить помехи в измерения.

\begin{table}[!h]
\caption{Характеристики выборки данных обстрела при Chrome Headless}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | p{2cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_8$ & 1607 & 213 & 32 &  0.019 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

По результатам эксперимента видно, что использование Chrome Headless ухудшает точность измерений, поэтому пришлось отказаться от него.

Далее было решено исключить влияние сети на работу тестов. Для этого использовался прокси-сервер описанный ранее в главе.

\begin{table}[!h]
\caption{Характеристики выборки данных обстрела при Chrome Headless}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | p{2cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_8$ & 1808 & 46 & 7 &  0.004 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Как мы видим работа с прокси сервером дает достаточное улучшение погрешности измерений.

Итоговые данные по собираемым метрикам представлены в таблице:
 
\begin{table}[!h]
\caption{Финальные характеристики обстрела}
\centering
\begin{tabular} {| c | c | c | c | c |}
\hline
Название & $\bar{x}$ & $S_{x}$ & $\Delta x$ & $\Delta$	 \\\hline 
$NT_7$ & 531 & 38 & 6 &  0.01 \\\hline
$NT_8$ & 1808 & 46 & 7 &  0.003 \\\hline
FCP & 585 & 37 & 5 & 0.01 \\\hline
TTI & 1888 & 44 & 7 & 0.003 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

На графике \ref{nt8-hist-final} отображена гистограмма данных обстрела со всеми улучшениями по метрике $NT_8$

\begin{figure}[h]
  \caption{Гистограмма значений $NT_8$}
  \includegraphics[scale=1.0]{nt8_hist_final.png}
  \label{nt8-hist-final}
\end{figure}

Остальные графики по метрикам можно посмотреть в приложении~\ref{final-metric-graphics}.

\section{Проверка результатов}

При написании тестов на производительность необходимо убедиться в правильности полученных результатов для различных версий. Для удостоверения корректности работы программы были проведены обстрелы двух одинаковых версий сайта и для сравнения были выбраны средние значения по основным характеристикам.

\begin{table}[!h]
\caption{Данные для одинаковых версий сайта}
\centering
\begin{tabular} {| c | p{4cm} | p{4cm} |}
\hline
Название & Первый обстрел & Второй обстрел  \\\hline 
$NT_7$ & 531 & 530 \\\hline
$NT_8$ & 1808 & 1812 \\\hline
FCP & 585 & 584 \\\hline
TTI & 1888 & 1895 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Как видно, на одной и той же версии сайта данные метрик производительности меняются в допустимых пределах.

Важным этапом проверки реализованного приложения является определения ухудшения или улучшения производительности. Поэтому для следующей проверки были выбраны две версии сайта, для которых достоверное известно, что вторая версия работает медленнее, чем первая. Ухудшение производительности для второй версии сайта подтверждается опытом разработчиков и является довольно значительным.

\begin{table}[!h]
\caption{Данные для разных версий сайта}
\centering
\begin{tabular} {| c | p{4cm} | p{4cm} |}
\hline
Название & Первый обстрел & Второй обстрел  \\\hline 
$NT_7$ & 611 & 709 \\\hline
$NT_8$ & 1671 & 1851 \\\hline
FCP & 729 &  844 \\\hline
TTI & 1692 & 1831 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Из вышеприведенной таблицы видно, что различие в характеристиках составляет около 15\%. Что позволяет говорить о том, что вторая версия сайта работает медленнее первой. Что также соответствует исходным условиям.

\section{Сбор данных для целого сайта}

Для тестирования производительности сайта не достаточно данных по одному пользователю. Содержимое ленты пользователя может сильно различаться между пользователями, что также может влиять на итоговую производительность сайта. Поэтому был применен метод сбора данных с множества пользователей. Это довольно важная составляющая данной темы которой уже занимались в Facebook\cite{facebook-article} и Yandex\cite{yandex-conf}. По большей части представленные ниже подходы к работе схожи с упомянутыми ранее работами, но и имеют свои отличия из-за особенностей устройства социальной сети. 

В зависимости от настроек портала пользователю присваивается уникальный номер партиции. Правила отображения могут задаваться как для группы партиций, для одной партиции. Также особые правила могут встречаться и для отдельных пользователей. Протестировать все возможные правила отображения ленты для отдельных пользователей, групп пользователей не представляется возможным по техническим причинам. Поэтому было решено остановиться на тестировании правил отображения для партиций пользователей.

В качестве группы тестовых пользователей были выбраны боты, которые находятся в различных партициях. Для каждого пользователя запускается тестовый сценарий описанный в главе \ref{one-user-error}. Для ускорения времени обстрела тесты запускаются в docker контейнерах на различных машинах, что позволяет нам сократить время ожидания результатов во столько, сколько пользователей участвует в тестировании.

Всего запускается 50 контейнеров. Данное количество тестируемых пользователей выбрано, так как оно является достаточным для представления большинства вариантов для отображения ленты у конечного пользователя. Количество ресурсов выделенных под проведение тестов также ограничено, и поэтому запуск более 50 одновременно работающих контейнеров пока что не представляется оправданным.

По завершении тестового сценария для отдельного пользователя данные передаются приложению для дальнейшей обработки. Приложение ждет данные от теста в течении определенного времени, а при получении собирает их в общую память. Если от запущенного контейнера нет ответа в течении 30 минут, то такой контейнер считается упавшим и тест считается не пройденным.


В качестве метрики каждого пользователя берется среднее значение всех итераций в данном тесте. Дальше перед нами встает проблема сравнения двух выборок средних значений метрик пользователя между обстрелами. Данные, которые отображаются в ленте, могут сильно различаться от пользователя к пользователю и в связи с этим средние значения по одной и той же метрике могут сильно различаться между пользователями. Поэтому к примеру нам важно уметь различать есть ли общие падения производительности у всех пользователей, или же произошли какие-то выбросы только у определенной группы пользователей. Следовательно простое сравнение среднего или медианы по всем тестам не даст ответа на поставленную задачу. Поэтому в данной задаче было решено сравнивать выборки обстрелов  с помощью среднего и статистических тестов.

В нашем случае мы не знаем вид функции распределения нашей выборки, ввиду её ограниченного количества. Также мы не можем гарантировать равенство дисперсии этих двух выборок. Поэтому было решено использовать критерий Вилкоксона, Манна и Уитни\cite[p.~99]{chernova-matstat}. Данный тест используется для подтверждения ухудшения производительности сайта для всего портала, а не для группы пользователей.

С помощью данного теста проверяется нулевая гипотеза $H_1$: $P(x < y) = \frac{1}{2}$ с определенной вероятностью. В нашем случае мы не всегда хотим проверять данную гипотезу с 99\% вероятностью в виду размера нашей выборки, поэтому была добавлена возможность пересчета критерия с более низкой вероятностью. Всего проверяются значения вероятности: 95\%, 99\%, 99.9\%. Если мы не можем отвергнуть или подтвердить данную гипотезу с вероятностью в 95\%, то возникает необходимость в ручной проверке выборок обстрелов и их анализе. Такая проверке может проводиться при существенном различии между обстрелами, которые задаются для каждой метрики отдельно. Так например для метрики FCP предельное значение начиная с которой мы обратим на тест внимание является 3\% от последнего измеренного. Таким образом разрешаются небольшие ухудшения производительности между версиями, в виду того, что зачастую они носят неизбежный характер из-за внедрения новых функций в сайт.

Общий вид итоговой таблицы для сравнения двух версий сайта:

\begin{table}[ht]
\caption{Данные для разных версий сайта}
\centering
\begin{tabular} {| c | c | c | c | p{4cm} |}
\hline
Название & $\bar{x}_1$ & $\bar{x}_2$ & $\Delta x$ & Вероятность \\\hline 
$NT_7$ & 611 & 620 & +9 & 99\%  \\\hline
$NT_8$ & 1671 & 1670 & -1 & 99\% \ \\\hline
FCP & 729 &  740 & -11 & 95\% \\\hline
TTI & 1692 & 1698 & +6 & 99\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\chapterconclusion

В данной главе были рассмотрены возможные методики сбора статистики для различных задач и выбран наиболее подходящий из них.

\chapter{Дальнейшее направление работы}
Основной задачей дальнейшей работы является улучшение точности проводимых измерений и добавления новых данных. Возможно добавление сбора статистики по потребляемым ресурсам компьютера: памяти, процесса, видеокарты.

%% Макрос для заключения. Совместим со старым стилевиком.
\startconclusionpage
Результатом данной работы стал инструмент, позволяющий сравнивать версий портала по скорости загрузки в автоматическом режиме. Он интегрирован в процесс разработки. Инструмент был применен в реальном проекте и подтвердил свою пользу.

\printmainbibliography

%% После этой команды chapter будет генерировать приложения, нумерованные русскими буквами.
%% \startappendices из старого стилевика будет делать то же самое
\appendix

\chapter{Dockerfile}\label{dockerfile}
\lstinputlisting[float=!h,caption={Dockerfile для Docker-образа приложения}]{listings/Dockerfile}

\chapter{Распределение метрик}\label{final-metric-graphics}


\begin{figure}[ht]
  \caption{Гистограмма значений $NT_7$}
  \includegraphics[scale=1.0]{nt7_hist_final.png}
   \label{nt7-hist-final}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \caption{Гистограмма значений $FCP$}
  \includegraphics[scale=1.0]{nt10_hist_final.png}
   \label{nt10-hist-final}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \caption{Гистограмма значений $TTI$}
  \includegraphics[scale=1.0]{nt11_hist_final.png}
   \label{nt11-hist-final}
\end{figure}

\end{document}
